module reverse-++-distrib where

import Relation.Binary.PropositionalEquality as Eq
open Eq using (_≡_; refl; sym; cong)
open Eq.≡-Reasoning

-- リスト
infixr 5 _∷_
data List (A : Set) : Set where
  []  : List A
  _∷_ : A → List A → List A

-- リストの便利記法
pattern [_] z = z ∷ []

-- リストの結合
infixr 5 _++_
_++_ : ∀ {A : Set} → List A → List A → List A
[]       ++ ys = ys
(x ∷ xs) ++ ys = x ∷ (xs ++ ys)

-- リストの結合法則の証明
++-assoc : ∀ {A : Set} (xs ys zs : List A)
  → (xs ++ ys) ++ zs ≡ xs ++ (ys ++ zs)
++-assoc [] ys zs =
  begin
    ([] ++ ys) ++ zs
  ≡⟨⟩
    ys ++ zs
  ≡⟨⟩
    [] ++ (ys ++ zs)
  ∎
++-assoc (x ∷ xs) ys zs =
  begin
    (x ∷ xs ++ ys) ++ zs
  ≡⟨⟩
    x ∷ (xs ++ ys) ++ zs
  ≡⟨⟩
    x ∷ ((xs ++ ys) ++ zs)
  ≡⟨ cong (x ∷_) (++-assoc xs ys zs) ⟩
    x ∷ (xs ++ (ys ++ zs))
  ≡⟨⟩
    x ∷ xs ++ (ys ++ zs)
  ∎

-- 空のリストが右単位元であることの証明
++-identityʳ : ∀ {A : Set} (xs : List A) → xs ++ [] ≡ xs
++-identityʳ [] =
  begin
    [] ++ []
  ≡⟨⟩
    []
  ∎
++-identityʳ (x ∷ xs) =
  begin
    (x ∷ xs) ++ []
  ≡⟨⟩
    x ∷ (xs ++ [])
  ≡⟨ cong (x ∷_) (++-identityʳ xs) ⟩
    x ∷ xs
  ∎

-- 逆順のリスト
reverse : ∀ {A : Set} → List A → List A
reverse []       = []
reverse (x ∷ xs) = reverse xs ++ [ x ]

-- 結合したリストの逆順は、逆順にしたリストの逆順の結合と等しいことの証明
reverse-++-distrib : ∀ {A : Set} → (xs ys : List A)
  → reverse (xs ++ ys) ≡ reverse ys ++ reverse xs
reverse-++-distrib [] ys =
  begin
    reverse ([] ++ ys)
  ≡⟨⟩
    reverse ys
  ≡⟨ sym (++-identityʳ (reverse ys)) ⟩
    reverse ys ++ []
  ≡⟨⟩
    reverse ys ++ reverse []
  ∎
reverse-++-distrib (x ∷ xs) ys =
  begin
    reverse (x ∷ xs ++ ys)
  ≡⟨⟩
    reverse (xs ++ ys) ++ [ x ]
  ≡⟨ cong (_++ [ x ]) (reverse-++-distrib xs ys) ⟩
    (reverse ys ++ reverse xs) ++ [ x ]
  ≡⟨ ++-assoc (reverse ys) (reverse xs) [ x ] ⟩
    reverse ys ++ (reverse xs ++ [ x ])
  ≡⟨⟩
    reverse ys ++ reverse (x ∷ xs)
  ∎
